\section{Caudal e fluxo de massa (pag. 138)}
Qual o volume de fluido que atravessa uma superficie $S$ por unidade de tempo? Como $\vec{V}$ varia com a posição, devemos integrar em ordem a $dA$, e ter em conta que a velocidade pode fazer um ângulo $\theta$ com a normal à superficie. Assim sendo, o volume que atravessa a superfície é dado por:
\begin{equation*}
    d\mathcal{V} = V\,dt\,dA\cos{\theta} = (\vec{V}\cdot\hat{n})\,dA\,dt
\end{equation*}
sendo $\mathcal{V}$ o volume de fluido. (não confundir com $\vec{V}$ que representa a velocidade)

O integral de $d\mathcal{V}$ dá nos o \textbf{caudal} (fluxo de volume):
\begin{equation*}
    Q = \frac{d\mathcal{V}}{dt} = \int_S \vec{V}\cdot\hat{n}\,dA
\end{equation*}

Para obter o \textbf{fluxo de massa}, multiplica-se o fluxo de volume pela densidade:
\begin{equation} \label{eq:mass-flow-rate}
    \dot{m} = \frac{dm}{dt} = \int_S \rho\vec{V}\cdot\hat{n}\,dA
\end{equation}
Se a densididade e a velocidade forem uniformes na superfície, então obtém se a aproximação unidimensional:
\collectequation{DF-formulas}
    {Caudal e fluxo de massa}
    {Aprox. para entradas e saídas unidimensionais}{
        \dot{m} = \rho Q =\rho V A
}

Por convenção define-se $\hat{n}$ como o vetor normal que aponta para fora. Assim sendo, $Q$ e $\dot{m}$ indicam fluxo para fora quando são positivos, e para dentro quando são negativos.

As unidades de $Q$ são \unit{\meter\cubed\per\second} e de $\dot{m}$ são \unit{\kilogram\per\second}



\section{Teorema do transporte de Reynolds  (pag. 139)}
Seja $B$ uma propriedade qualquer do fluido e $\beta = \frac{dB}{dm}$ o seu valor específico, a quantidade total de $B$ no volume de controlo é dada por:
\begin{equation*}
    B_{CV} = \int_{CV}\beta\,dm = \int_{CV}\beta\rho\,d\mathcal{V}
\end{equation*}

Interessa-nos saber a taxa de variação temporal da propriedade $B$, e esta é dada pelo \textbf{Teorema do transporte de Reynolds}:
\collectequation{DF-formulas}
    {Teorema do transporte de Reynolds}
    {Forma integral}{
        \frac{dB_{Sist}}{dt} = \frac{d}{dt}\left( \int_{CV}\beta\rho\,d\mathcal{V} \right) + \int_{CS}\beta\rho(\vec{V}\cdot\hat{n})\,dA
}
onde $\vec{V}$ é a \textbf{velocidade relativa} do fluido relativamente superfície do volume de controlo. CV é o volume de controlo e CS é a superfície de controlo.

Se o volume for fixo a derivada temporal passa para dentro do integral, obtendo-se:
\begin{equation*}
    \frac{dB_{Sist}}{dt} = \int_{CV}\frac{\partial}{\partial t}(\beta\rho)\,d\mathcal{V} + \int_{CS}\beta\rho(\vec{V}\cdot\hat{n})\,dA
\end{equation*}

Em muitos casos o volume é fixo, e tem um número definido de entradas e saidas unidimensionais - a velocidade é perpendicular a cada secção e as propriedades são uniformes em cada secção. Nestes casos, o teorema de transporte de Reynolds pode escrever-se como:

\collectequation{DF-formulas}
    {Transporte Reynolds}
    {Volume de controlo constante, entradas e saidas unidimensionais}{
        \frac{dB_{Sist}}{dt} = \int_{CV}\frac{\partial}{\partial t}(\beta\rho)\,d\mathcal{V} + \left.\sum\beta_i \dot{m}_i\right|_{out} - \left.\sum\beta_i \dot{m}_i\right|_{in}
}

onde $\dot{m}_i = \rho_iA_iV_i$, obtendo-se assim:
\begin{equation*}
    \frac{dB_{Sist}}{dt} = \int_{CV}\frac{\partial}{\partial t}(\beta\rho)\,d\mathcal{V} + \sum(\rho_i\beta_iV_iA_i)_{out} - \sum(\rho_i\beta_iV_iA_i)_{in}
\end{equation*}



\section{Equação da conservação da massa (pag. 147)}
Até agora usamos $B$ para uma qualquer propriedade do sistema, e $\beta$ para o valor especifico (por unidade de massa) da propriedade.

Aplicando agora o teorema do transporte de Reynolds à massa $m$, onde a massa específica $\frac{dm}{dm} = 1$ obtém-se a \textbf{equação da conservação da massa}, com volume fixo:

\begin{equation*}
    \frac{dm_{Sist}}{dt} = 0 = \int_{CV}\frac{\partial\rho}{\partial t}\,d\mathcal{V} + \int_{CS}\rho(\vec{V}\cdot\hat{n})\,dA
\end{equation*}

No caso especifico de escoamento estável, a equação da conservação da massa reduz-se a:
\begin{equation*}
    \int_{CS}\rho(\vec{V}\cdot\hat{n})\,dA = 0
\end{equation*}
que, para um sistema com entradas e saídas unidimensionais, pode escrever-se como:
\begin{equation*}
    \sum(\rho_i A_i V_i)_{out} - \sum(\rho_i A_i V_i)_{in} = 0
\end{equation*}



\section{Equação do momento linear (pag. 152)}

\warnbox{AVISO: Notação}{
    Na próxima equação, é usada a notação $\vec{p}$ para o momento linear, que não deve ser confundida com a notação usada nos restantes capítulos onde $p$ (normalmente representada sem vetor) que representa a pressão.
}

Usando a 3ª lei de Newton: $\mathwarn{\vec{F}_R = \dot{\vec{p}}}$ e aplicando o teorema do transporte de Reynolds ao momento linear $\mathwarn{\vec{p} = m\vec{V}}$, onde o valor especifico é a velocidade ($\beta = d\vec{p}/dm = \vec{V}$), obtém-se a seguinte relação para o momento linear:
\begin{equation*}
    \sum \vec{F} = \frac{d\vec{p}_{Sist}}{dt} = \int_{CV}\frac{\partial(\rho\vec{V})}{\partial t}\,d\mathcal{V} + \int_{CS}\rho\vec{V}(\vec{V}\cdot\hat{n})\,dA
\end{equation*}
sendo esta válida para um volume de controlo fixo, com a velocidade observada num referencial inercial.

Para um sistema com entradas e saídas unidimensionais, presente na maioria dos exercícios, usa se a versão simplificada:
\collectequation{DF-formulas}
    {Equação do momento linear}{
        Escoamento estável e incompressível, entradas e saídas unidimensionais.
    }{
        \sum \vec{F} = \int_{CV}\cancelto{0}{\frac{\partial\vec{V}}{\partial t}}\rho\,d\mathcal{V} + \left.\sum \vec{V}_i \dot{m}_i\right|_{out} - \left.\sum \vec{V}_i \dot{m}_i\right|_{in}
}


O termo $\sum \vec{F}$ representa a soma de todas as forças exercidas no fluído:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Forças de superficie} \\
        Forças que atuam na fronteira do volume de controlo, como:
        \begin{itemize}
            \item Forças de pressão
            \item Forças viscosas (atrito)
            \item Forças exercidas por corpos sólidos (ex. pistão), sendo estas uma pressão distribuída na superfície de contacto.
        \end{itemize}
    \item \textbf{Forças volúmicas} \\
        Forças que atuam em todo o volume de controlo, como:
        \begin{itemize}
            \item Força da gravidade
            \item Forças eletromagnéticas
        \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Força total da pressão (pag. 153)}
As \textbf{forças de superficie} que atuam num volume de controlo são devidas \textbf{(1)} a forças \textbf{exercidas por corpos sólidos} que intersetam o volume de controlo (ex. pistão), e \textbf{(2)} a forças de \textbf{pressão} e \textbf{viscosidade} exercidas pelo \textbf{fluido envolvente} (quando a superficie de controlo interseta o fluido).

A força total da pressão é dada por:
\begin{equation} \label{eq:pressure-forces-abs}
    \vec{F}_{press} = \int_{CS}p(-\hat{n})\,dA
\end{equation}
Se a pressão for uniforme, $p=p_a$ em toda a superficie de controlo, então a força total de pressão é nula.
\begin{equation*}
    \vec{F}_{press} = -p_a\int_{CS}\hat{n}\,dA\ \tcboxmath[left=2pt, right=2pt]{= 0}
\end{equation*}

\errorbox{ATENÇÃO: vetor normal e sinais}{
    A convenção para o vetor normal $\hat{n}$ é que este aponta para fora do volume de controlo.
    
    A força de \textbf{pressão atua de fora para dentro} do volume de controlo, ou seja, no sentido oposto ao vetor normal, daí o sinal negativo. Este pode ser colocado no vetor normal, como em \eqref{eq:pressure-forces-abs} ou fora do integral, como em \eqref{eq:pressure-forces-gage}.
}

Muitos problemas podem ser simplificados se a pressão uniforme, $p_a$ for subtraída de todas as pressões envolvidas, sendo assim considerada, por definição desta a \textbf{pressão manométrica}. A equação da força total da pressão pode então ser escrita como:
\begin{equation} \label{eq:pressure-forces-gage}
    \vec{F}_{press} = -\int_{CS}(p-p_a)\hat{n}\,dA = -\int_{CS}p_{gauge}\hat{n}\,dA
\end{equation}
Um exemplo de pressão uniforme, $p_a$ é a pressão atmosférica, que atua em todas as superfícies expostas ao ar.

Para um volume de controlo com entradas e saídas unidimensionais, a força total da pressão pode ser escrita como:
\collectequation{DF-formulas}
    {Força total da pressão}
    {Entradas e saídas unidimensionais}{
        F_{x\ press} = \sum p_{i} A_i (\hat{n}\cdot\vec{e}_x)
}

\warnbox{ATENÇÃO: Sinais}{
    O sinal positivo ou negativo depende da orientação do vetor normal e da direção positiva do eixo.

    \begin{equation*}
        (\hat{n}\cdot\vec{e}_x) = \begin{cases}
            +1 & \text{$\hat{n}$ no sentido do eixo} \\
            -1 & \text{$\hat{n}$ no sentido oposto ao eixo} \\
            0 & \text{$\hat{n}$ perpendicular ao eixo} \\
            \cos{\theta} & \text{caso geral}
        \end{cases}
    \end{equation*}

    A \textbf{pressão} atua sempre no sentido \textbf{de fora para dentro} do volume de controlo.
}



\section{Equação de Bernoulli (pag. 168)}
Uma relação clássica e usada extensívamente que deriva da análise do momento linear é a \textbf{equação de Bernoulli}. Esta é aplicável para escoamentos não viscosos, sem atrito, logo deve ser aplicada apenas a regiões do escoamento onde a fricção é praticamente nula.

Considera-se um volume de controlo definido por um elemento $ds$ de um tubo de corrente com secção $A(s)$ onde $s$ é a coordenada ao longo de uma linha de corrente. As propriedades ($\rho$, $p$, $V$) são constantes em cada secção, mas variam com $s$.

Aplica-se a conservação da massa (transporte de Reynolds), obtendo, na forma diferencial:
\begin{equation*}
    \frac{d\rho}{dt}d\mathcal{V} + d\dot{m} = 0
\end{equation*}
que se rearanja para obter a forma que pretendemos:
\begin{equation*}
    d\dot{m} = -\frac{\partial\rho}{\partial t}A\,ds
\end{equation*}

Escrevendo o diferencial do momento linear (transporte de Reynolds), na direção da corrente:
\begin{equation} \label{eq:bernoulli-lin-momen}
    \sum dF_s = \frac{\partial}{\partial t}\left(\rho V_s\right) A\,ds + d(\dot{m}V_s)
\end{equation}
sendo $\sum F_s$ e $V_s$ o somatório das forças, e a velocidade, ambos na direção de $s$. $V_s = V$ pois $s$ tem a direção da corrente.

Se o escoamento for não viscoso (= atrito desprezado), as únicas forças que atuam no corpo são:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Força da gravidade}:
        \begin{equation*}
            dF_{s,\text{grav}} = -\rho g A\,dz
        \end{equation*}
    \item \textbf{Força da pressão}:
        \begin{equation*}
            dF_{s,\text{press}} = -A\,dp
        \end{equation*}
\end{itemize}

Substituindo estas forças na equação do momento linear \eqref{eq:bernoulli-lin-momen} e simplificando, obtemos a \textbf{Equação de Bernoulli} para escoamento não estável, não viscoso, ao longo de uma linha de corrente:
\begin{equation*}
    \frac{\partial V}{\partial t}ds + \frac{dp}{\rho} + V\,dV + g\,dz = 0
\end{equation*}
esta equação está na forma diferencial, e pode ser integrada entre quaisquer 2 pontos na linha de corrente.

Como consideramos apenas escoamentos estáveis ($\frac{\partial V}{\partial t} = 0$) e incompressíveis ($\rho = \text{const}$), a equação reduz-se para: 
\collectequation{DF-formulas}{Equação de Bernoulli}{Escoamento estável, incompressível, não viscoso, ao longo de uma linha de corrente}{
    \frac{p_1}{\rho} + \frac{1}{2}V_1^2 + gz_1 = \frac{p_2}{\rho} + \frac{1}{2}V_2^2 + gz_2 = \text{const}
}



\section{Equação da energia (pag. 184)}